---
title: 【线性代数】矩阵的零空间
mathjax: true
date: 2014-10-13 09:07:08
tags: Linear Algebra
---



矩阵A的零空间就$Ax=0$的解的集合。

**零空间的求法：**对矩阵$A$进行消元求得主变量和自由变量；给自由变量赋值得到特解；对特解进行线性组合得到零空间。

假设矩阵如下：
$$
A=\left[\begin{array}{cccc}1&2&2&2\\2&4&6&8\\3&6&8&10\end{array}\right]
$$
对矩阵$A$进行高斯消元得到上三角矩阵$U$，继续化简得到最简矩阵$R$：
$$
\begin{aligned}
\underbrace{\left[\begin{array}{cccc}1&2&2&2\\2&4&6&8\\3&6&8&10\end{array}\right]}_{A}
{\longrightarrow}\underbrace{\left[\begin{array}{cccc}1&2&2&2\\0&0&2&4\\0&0&0&0\end{array}\right]}_{U}
{\longrightarrow}\underbrace{\left[\begin{array}{cccc}1&2&0&-2\\0&0&1&2\\0&0&0&0\end{array}\right]}_{R}
\end{aligned}
$$
**由于方程$Ax=0$的右侧是零向量，所以只对矩阵$A$进行消元不会影响解,因此不需要增广矩阵，所以有：**
$$
Ax=0\rightarrow Ux=0\rightarrow Rx=0
$$
从上面的高斯消元的结果可以看出，矩阵$A$的秩为$2$，其中第$1$，$3$列为主元列，$2$，$4$列为自由列，对应于方程主来说，形式转变如下：
$$
\begin{aligned}
\left\{  
             \begin{array}{**lr**}  
             x_1+2x_2+2x_3+2x_4=0 \\  
             2x_1+4x_2+6x_3+8x_4=0\\  
             3x_1+6x_2+8x_3+10x_4=0   
             \end{array}  
\right. \rightarrow
\left\{  
             \begin{array}{**lr**}  
             x_1+2x_2-2x_4=0 \\  
             x_3+2x_4=0  
             \end{array}  
\right. 
\end{aligned}
$$
从上式可以看出，$x_2,x_4$是自由变量，我们可以随意赋值，$x_2=0, x_4=1$；$x_2=1,x_4=0$可以分别得到两个特解（**几个自由变量就有几个特解**）：
$$
x_1=\left[\begin{array}{c}-2\\1\\0\\0\end{array}\right],
x_2=\left[\begin{array}{c}2\\0\\-2\\1\end{array}\right]
$$
然后我们将**两组特解进行线性组合就得到了矩阵$A$的零空间：**
$$
x=
c\left[\begin{array}{c}-2\\1\\0\\0\end{array}\right]+
d\left[\begin{array}{c}2\\0\\-2\\1\end{array}\right]
$$
**上面我们从数值解的角度描述了矩阵零空间的求法，下面从公式角度分析：**

上面我们经过消元（**行变换，不改变行空间和零空间，只改变列空间**）得到了最简形式$R$。我们将$R$经过列变换得到如下矩阵：
$$
\bar R=\left[\begin{array}{cccc}1&0&2&-2\\0&1&0&2\\0&0&0&0\end{array}\right]
$$
我们可以对方程式作如下变形：
$$
x=[x_1,x_2,x_3,x_4]\\
\bar x=[x_1,x_3,x_2,x_4]\\
Rx=0\rightarrow\bar R\bar x=0
$$
$\bar R$是将$R$的第2,3列交换得到的，我们同样将$x$的2,3列交换得到$\bar x$, 这在方程式中可以表示为交换$x_2,x_3$，这样对解的结果没有影响，只是顺序交换了。

**我们之所以进行上述变换，是为了有更好的表示形式（不进行列变换也行，但是要记住哪一列是单位矩阵I中的，哪一列是自由变量矩阵$F$中的）：**
$$
\bar R=\left[\begin{array}{cccc}1&0&2&-2\\0&1&0&2\\0&0&0&0\end{array}\right]
$$

$$
I_{2\times 2}=\left[\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right],
F_{2\times 2}=\left[\begin{array}{cc}2&-2\\0&2\end{array}\right],
\bar R=\left[\begin{array}{cc}I_{2\times 2}&F_{2\times 2}\\0_{1\times 2}&0_{1\times 2}\end{array}\right]
$$

这样我们代入方程式可以得到零空间矩阵：
$$
\bar R\bar x=0_{3\times 1}\rightarrow\left[\begin{array}{cc}I_{2\times 2}&F_{2\times 2}\\0_{1\times 2}&0_{1\times 2}\end{array}\right]\left[\begin{array}{c}-F_{2\times 2}\\I_{2\times 2}\end{array}\right]=
-I_{2\times 2}F_{2\times 2}+F_{2\times 2}I_{2\times 2}=0\\
\rightarrow\bar x=\left[\begin{array}{c}-F_{2\times 2}\\I_{2\times 2}\end{array}\right]=\left[\begin{array}{cc}-2&2\\0&-2\\1&0\\0&1\end{array}\right]
$$
从上面的推导可以看出，得到的零空间矩阵的每一列就是我们前面的特解(注意要变换顺序！交换第$2$，$3$行,结果便和前面相同)。因此，我们可以从通过消元法得到最简式$R$，然后就可以直接得到零空间矩阵，则**零空间就是零空间矩阵各列向量的线性组合**，而不需要像前面那样先给$x_2$,$x_4$赋值，然后回代到方程中得到两个特解，从而得到矩阵的零空间。

下面再举一例：
$$
\begin{aligned}
A=\left[\begin{array}{ccc}1&2&3\\2&4&6\\2&6&8\\2&8&10\end{array}\right]
{\longrightarrow}\underbrace{\left[\begin{array}{ccc}1&2&3\\0&2&2\\0&0&0\\0&0&0\end{array}\right]}_{U}
{\longrightarrow}\underbrace{\left[\begin{array}{ccc}1&0&1\\0&1&1\\0&0&0\\0&0&0\end{array}\right]}_{R}
\end{aligned}
$$
由于$R$本来就具有很好的形式，就不用进行列变换了：
$$
I_{2\times 2}=\left[\begin{array}{cc}1&0\\0&1\end{array}\right],
F_{2\times 1}=\left[\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right],
R_{4\times 3}=\left[\begin{array}{cc}I_{2\times 2}&F_{2\times 1}\\0_{2\times 2}&0_{2\times 1}\end{array}\right]
$$
于是通过解方程得到零空间矩阵：
$$
R_{4\times 3}x_{3\times 1}=0_{4\times 1}\rightarrow
\left[\begin{array}{cc}I_{2\times 2}&F_{2\times 1}\\0_{2\times 2}&0_{2\times 1}\end{array}\right]
\left[\begin{array}{c}-F_{2\times 1}\\I_{1\times 1}\end{array}\right]=
\left[\begin{array}{c}-I_{2\times 2}F_{2\times 1}+F_{2\times 1}I_{1\times 1}=0_{2\times 1}\\0_{2\times 1}\end{array}\right]\\
x_{3\times 1}=\left[\begin{array}{c}-F_{2\times 1}\\I_{1\times 1}\end{array}\right]=\left[\begin{array}{c}-1\\-1\\1\end{array}\right]
$$
**注：最简矩阵$R$和零空间矩阵$x$在MATLAB中可以分别用命令`rref(A)`，`null(A,'r')`得到**





